
\chapter{Arquitetura de Software}
\label{sec-arquitetura}

A arquitetura de software do SisPreço baseia-se no padrão MVC (\textit{Modelo, Visão, Controlador}). Nas próximas seções, serão apresentados diagramas no padrão proposto pelo \textit{FrameWeb}~\cite{frameweb} de forma adaptada ao \textit{framework} Laravel sendo utilizado em uma aplicação de página única.

\section{Camada \textit{Model}}
\label{sec-model}

A seguir, são apresentados os modelos de domínio seguindo o método FrameWeb. Diferentemente da abordagem original proposta em 2007, todos os atributos que não podem ser nulos tiveram a tag \texttt{not null} omitida e aqueles que podem tiveram a tag \texttt{null} adicionada de forma a reduzir o impacto visual nos diversos diagramas. Pelo mesmo motivo, foi considerada que a estratégia padrão de recuperação de uma associação é do tipo \textit{lazy}, e não \textit{eager} como proposto pelo FrameWeb.

Todas as classes de domínio estendem uma classe do pacote Eloquent do Laravel, responsável pelo mapeamento entre classes e tabelas, por associações, dentre outras funcionalidades. Essa herança não é mostrada nos diagramas com o intuito de não poluí-los com várias associações, mas é possível saber mais sobre o Eloquent em \url{https://laravel.com/docs/5.6/eloquent}.

O modelo de domínio do sistema foi dividido em dois subsistemas pois os dados que são providos pelo Incaper são armazenados em um banco de dados diferente do SisPreço. A Figura~\ref{figura-dominio-incaper} representa o modelo de domínio do subsistema Incaper.

\begin{figure}[h]
	\centering
	\includegraphics[width=1\textwidth]{../../figuras/projeto/dominioincaper.pdf}
	\caption{Modelo de Domínio do susbsistema Incaper.}
	\label{figura-dominio-incaper}
\end{figure}

A seguir, a Figura~\ref{figura-dominio-sispreco} representa o modelo de domínio do subsistema SisPreço, onde as classes \textit{Beneficiário}, \textit{Produto} e \textit{Município} são apenas referências para classes que existem no subsistema Incaper.

\begin{figure}[h]
	\centering
	\includegraphics[width=1\textwidth]{../../figuras/projeto/dominiosispreco.pdf}
	\caption{Modelo de Domínio do subsistema SisPreço.}
	\label{figura-dominio-sispreco}
\end{figure}

Diferente do que indica o método FrameWeb, não foram utilizadas classes DAO para a camada de acesso a dados, pois os modelos, como mencionado anteriormente, estendem um modelo Eloquent que já provê todas as funcionalidades necessárias para persistência dos dados, e portanto, não foram modelados os modelos de persistência. A Figura~\ref{figura-eloquent} apresenta a classe abstrata Eloquent, com alguns de seus métodos relevantes para a obtenção e persistência dos dados.

\begin{figure}[h]
	\centering
	\includegraphics[width=0.55\textwidth]{../../figuras/projeto/persistenciabase.pdf}
	\caption{Classe abstrata Eloquent.}
	\label{figura-eloquent}
\end{figure}

\section{Camadas de \textit{Visão} e \textit{Controle}}
\label{sec-visao-controle}

Esta seção apresenta alguns dos modelos de navegação que fazem parte da comunicação entre as camadas de \textit{Visão} e \textit{Controle}. Por estarmos lidando com uma aplicação de página única, foi adotada a nomenclatura \texttt{/\#fragmento} para descrever qual o fragmento da página está sendo exibido.

A Figura~\ref{figura-navegacao-relatorios} apresenta o modelo de navegação para os fluxos \emph{Acessar relatórios} e \emph{Download de relatórios} do caso de uso \emph{Acessar relatórios}.

\begin{figure}[h]
	\centering
	\includegraphics[width=0.8\textwidth]{../../figuras/projeto/navegacao2.pdf}
	\caption{Modelo de Navegação - Visualização de relatórios.}
	\label{figura-navegacao-relatorios}
\end{figure}


A Figura~\ref{figura-navegacao-levantamento-intervalo} exibe os modelos de navegação para os fluxos \emph{Visualizar intervalos de preços} e \emph{Definir intervalos de preços} do caso de uso \emph{Gerenciar intevalos de preços} e o fluxo \emph{Realizar levantamento de preços} do caso de uso \emph{Realizar levantamento de preços}.

\begin{figure}[h]
	\centering
	\includegraphics[width=1\textwidth]{../../figuras/projeto/navegacao.pdf}
	\caption{Modelo de Navegação - Levantamento e definição de intervalo de preços.}
	\label{figura-navegacao-levantamento-intervalo}
\end{figure} 

Por fim, a Figura~\ref{figura-navegacao-importar} apresenta o modelo de navegação para o fluxo \emph{Importar dados de produção} do caso de uso \emph{Importar dados de produção}.

\begin{figure}[h]
	\centering
	\includegraphics[width=0.7\textwidth]{../../figuras/projeto/navegacao3.pdf}
	\caption{Modelo de Navegação - Importação de dados de produção.}
	\label{figura-navegacao-importar}
\end{figure}

\newpage

